\secrel{Язык Си для встраиваемых систем}\secdown

Пока вы ждете доставки Arduino по почте, или решаете стоит ли ее покупать, мы
уже можем начать знакомиться с настоящим \term{системным программированием}. 

\secrel{Встраиваемая система}\label{embed}

Для обычного компьютера, мобильного телефона или веб-программирования сейчас
популярны и широко используются десятки компьютерных языков. В робототехникие и
цифровой электронике используется другой тип компьютеров, которые чаще всего
называют общим названием\ --- \term{встраиваемые системы}.

\begin{framed}
\noindent\term{Встраиваемой
системой}\ называют компьютер, который \emph{встраивается}\ в робота,
промышленное оборудование, систему управления автомобилем, центральный блок
управления умным домом и т.п. \emph{и работает внутри как часть устройства}.
\end{framed}

С такими встраиваемыми системами вы сталкиваетесь ежедневно дома\ --- это
домофон, стиральная машина, современный телевизор, электрическая плита или СВЧ
печь. Чаще всего нажимая кнопку разогрева или запуска стирки вы даже не
подозреваете, что пользуетесь в этот момент компьютером, а фактически\ ---
роботом.
\note{
Сейчас робототехника подается как что-то новое, инновационное и
только входяшее в нашу жизнь. Вас обманули. На самом деле робот был создан и
стал использоваться в производстве еще в 1949 году, когда на обычный
промышленный станок подставили датчики положения и двигатели, и подключили к
первым ЭВМ. \url{https://vseochpu.ru/pervyj-stanok-s-chpu/}

Настоящий робот не будет похож на человека (разве что экзоскелет). Он должен
эффективно решать узкие задачи, поэтому с самого начала разработки вся его его
конструкция и ПО создается для выполнения этих задач. Робот не будет управляться
голосом или мозговыми волнами, пока эффективнее, надежнее и дешевле это делать с
кнопочного пульта. Он будет ездить на легко обслуживаемых гусеницах или колесах,
пока это будет возможно при выполнении практических задач. И робот никогда не
будет общаться с оператором голосом, потому что он не будет ждать пока робот
наговорится\ --- человеку проще и часто жизненно необходимо считывать десятки
параметров с монитора, и принимать решения в доли секунды.
}

\clearpage
Для программирования встраиваемых систем и \term{микроконтроллеров}\ всегда
используется только один язык: язык системного программирования Си. 

\secup
